

Exercice 1:

Soit l'équation (E): $x^4 + 4x^3 - 10x^2 + 4x + 1 = 0$

1) Vérifier que 0 n'est pas une solution de l'équation (E)

2) On pose $X = x + \frac{1}{x}$

a) Montrer que l'équation (E) est équivalente à une équation (E') à inconnue X

b) Résoudre alors l'équation (E)

Exercice 2:

Soit le trinôme $T(x) = ax^2 + bx + c$, ($a \neq 0$)

On suppose que $T(x)$ admet deux racines distinctes x' et x'' tels que $x'x'' = 10$ et $x' + 2x'' = 9$, ($x' < 2x''$)

Déterminer a, b et c lors que $T(2) = 6$ puis résoudre $T(x) + x^3 = 64$

Exercice 3:

Soit a et b deux réels tel que $a \neq 0$

On considère les trinômes $T(x) = ax^2 + x - a$ et $T'(x) = x^2 + bx - 1$

1) a) Montrer que $T(x)$ admet deux racines distinctes qu'on notera x_1 et x_2 tel que $x_1 < x_2$

b) Montrer que $1 > \frac{x_1}{a}$

2) a) Montrer que $T'(x)$ admet deux racines distinctes qu'on notera x' et x'' tel que $x' < x''$

b) Montrer que $1 > bx'$

3) Montrer que si $x_1 = x'$ alors $x_2 = x''$

4) On suppose que la somme des quatre racines est nulle et que $T(2) = T'(-3)$

Déterminer a et b connaissant que $a < b$

Exercice 4:

1) Résoudre dans $\mathbb{R}$: $x^2 - 7x + 10 = 0$

2) Résoudre dans $\mathbb{R}^2$: $\begin{cases} 2a + 3b = 41 \\ 2a + b = 27 \end{cases}$

3) Déterminer les couples (t; z) de réels qui vérifient $\begin{cases} 2tz + 3(t + z) = 41 \\ 2tz + t + z = 27 \end{cases}$

Exercice 5:

Résoudre dans $\mathbb{R}^2$ le système $\begin{cases} x + y + xy = -3 \\ x^2y + xy^2 = 2 \end{cases}$

L.P.S
2020-2021

Série d'exercices

Mr. Hady Karam
250

Exercice 1:

$$1) \quad 0^4 + 4 \cdot 0^3 - 10 \cdot 0^2 + 4 \cdot 0 + 1 = 1 \neq 0$$

Donc 0 n'est pas une solution de (E)

2) a) Soit $x \in \mathbb{R}^*$,

x est une solution de (E)

$$\text{éq: } x^4 + 4x^2 - 10x^2 + 4x + 1 = 0$$

$$\text{éq: } x^2 + 4x - 10 + \frac{4}{x} + \frac{1}{x^2} = 0$$

$$\text{éq: } \left(x^2 + \frac{1}{x^2}\right) + 4\left(x + \frac{1}{x}\right) - 10 = 0$$

$$\text{éq: } \left(x + \frac{1}{x}\right)^2 - 2 + 4\left(x + \frac{1}{x}\right) - 10 = 0$$

$$\text{éq: } x^2 + 4x - 12 = 0 ; (x = x + \frac{1}{x})$$

CP x solution de (E) éq: x solution de (E')

$$\text{E' pour (E') : } x^2 + 4x - 12 = 0$$

b) Résolvons l'équation (E')

$$x^2 + 4x - 12 = 0$$

$$\Delta = 64 > 0$$

$$x = -6$$

$$\text{ou } x = 2$$

$$x + \frac{1}{x} = -6$$

$$x + \frac{1}{x} = 2$$

$$x^2 + 6x + 1 = 0$$

$$x^2 - 2x + 1 = 0$$

$$\Delta = 32$$

$$x = 1$$

$$x = -3 - 2\sqrt{2} \text{ ou } x = -3 + 2\sqrt{2}$$

$$\text{Donc } S_R = \{-3 - 2\sqrt{2}; -3 + 2\sqrt{2}; 1\}$$

Exercice 2:

$$\begin{cases} x'x'' = 10 \\ x' + 2x'' = 9 \end{cases}$$

éq:

$$x' \cdot (2x'') = 20$$

$$x' + 2x'' = 9$$

Donc x' et $2x'$ sont les solutions
de l'équation $t^2 - 9t + 20 = 0$ car $x' < 2x'$
 $\Delta = 1 > 0$

$$t_1 = 4 \text{ et } t_2 = 5$$

Donc $x' = 4$

et $2x' = 5$

$$x'' = \frac{5}{2}$$

Donc pour $\forall x \in \mathbb{R}$: $T(x) = a(x-x')(x-x'')$
 $T(x) = a(x-4)(x-\frac{5}{2})$

$T(2) = 6$ épa: $a = 6$

Donc $T(x) = 6(x-4)(x-\frac{5}{2})$
 $= 6x^2 - 39x + 60$

Donc $a = 6$, $b = -39$ et $c = 60$.

Donc $T(x) = x^3 = 64$
épa: $6(x-4)(x-\frac{5}{2}) + x^3 - 4^3 = 0$

$$(x-4)(6x-15) + (x-4)(x^2+4x+16) = 0$$

$$(x-4)(x^2+10x+1) = 0$$

$$x-4=0$$

$$x=4$$

ou $x^2+10x+1=0$

$$\Delta = 96$$

$$x = \frac{-10 \pm \sqrt{96}}{2} \text{ ou } x = \frac{-10 \pm 4\sqrt{6}}{2}$$

$$S_{\mathbb{R}} = \left\{ \frac{-10 - \sqrt{96}}{2}; \frac{-10 + \sqrt{96}}{2}; 4 \right\}$$

Exercice 3:

Donc $T(x) = ax^2 + bx + c$

Le coefficient de x^2 et le coefficient constant ont le même signe contraire ($a \cdot c < 0$)

Donc le trinôme $T(x)$ admet deux racines

distincts

b) x_1 est une racine de (E)

$$\text{Après : } ax_1^2 + bx_1 + 1 = 0$$

$$x_1^2 - a = -a \cdot x_1$$

Si $a < 0$ Alors $x_1 = a > 0$
 $x_1 > a$ Donc $\frac{x_1}{a} < 1$

Si $a > 0$ Alors $x_1 = a < 0$
 $x_1 < a$ Donc $\frac{x_1}{a} < 1$

(P) Pour $\forall a \in \mathbb{R}^* ; \frac{x_1}{a} < 1$

a) a) $T(x) = x^2 + bx + 1$
 les coefficients de x^2 et le coefficient constant
 du trinôme $T'(x)$ sont de signe contraire ($a < 0$)
 donc $T'(x)$ a deux racines distinctes

b) x' est une racine de $T'(x)$

$$\text{Après : } x'^2 + bx' + 1 = 0$$

$$bx' = -x'^2 - 1 \quad (x' \neq 0)$$

$$\text{d'où } 1 > bx'$$

c) x_1 et x_2 sont les racines de $T(x)$ donc $x_1 \cdot x_2 = 1$

et x' est une racine de $T'(x)$ donc $x' \cdot x'' = -1$

$$\text{donc } x_1 \cdot x_2 = x' \cdot x''$$

puisque $x_1 = x'$ Alors $x_2 = x''$
 ($x_1 \neq 0$ et $x' \neq 0$)

$$4) \Rightarrow x_1 + x_2 + x' + x'' = 0$$

$$(x_1 + x_2) + (x' + x'') = 0$$

$$-\frac{1}{a} - \frac{b}{1} = 0$$

$$\text{Donc } [ab = -1]$$

$$5) T(x) = T(-3)$$

$$4a + 2 - a = 9 - 3b - 1$$

$$3a + 2 = 8 - 3b$$

$$\sqrt{a + b = 2}$$

a et b sont les solutions de l'équation

$$X^2 - 2X - 1 = 0 \quad \text{tel } a < b$$

$$\Delta = 8 > 0$$

$$X_1 = 1 - \sqrt{2} \text{ et } X_2 = 1 + \sqrt{2}$$

Donc $a = 1 - \sqrt{2}$ et $b = 1 + \sqrt{2}$

Exercice 9:

1) $S_{10} = \{2, 5\}$

2) $S_{10} = \{(10, 7)\}$

3) Posons $t_2 = a$ et $b + t_2 = b$

$$\begin{cases} 2t_2 + 3(b + t_2) = 41 \\ 2t_2 + b + t_2 = 21 \end{cases} \quad \text{éq.} \quad \begin{cases} 2a + 3b = 41 \\ 2a + b = 21 \end{cases}$$

$$\begin{cases} a = 10 \\ b = 1 \end{cases} \quad \text{éq.} \quad \begin{cases} t_2 = 10 \\ t + t_2 = 11 \end{cases}$$

Puisque 2 et 5 sont les solutions de l'équation

$$x^2 - 7x + 10 = 0$$

Alors $(t, z) \in \{(2, 5), (5, 2)\}$

Exercice 5:

Posons $x + y = a$ et $xy = b$

$$\begin{cases} x + y + xy = -3 \\ x^2y + xy^2 = 2 \end{cases} \quad \text{éq.} \quad \begin{cases} a + b = -3 \\ ba = 2 \end{cases}$$

Sont l'équation $t^2 + 3t + 2 = 0$

$$a = b = c = 0 \quad \text{Donc } t_1 = -1 \text{ et } t_2 = -2$$

Alors $\begin{cases} a = -1 \\ b = -2 \end{cases}$ ou $\begin{cases} a = -2 \\ b = -1 \end{cases}$

$$\begin{cases} x + y = -1 \\ xy = -2 \end{cases}$$

$$\begin{cases} x - y = -2 \\ xy = -1 \end{cases}$$

Sont l'équation: $z^2 + 3z - 2 = 0$
 $\Delta_1 = 1$ et $\Delta_2 = -2$

Sont l'équation: $w^2 + 2w - 1 = 0$
 $w_1 = -1 - \sqrt{2}$ et $w_2 = -1 + \sqrt{2}$

$$S_{10} = \{(1, -2), (-2, 1), (-1 - \sqrt{2}, -1 + \sqrt{2}), (-1 + \sqrt{2}, -1 - \sqrt{2})\}$$